\newpage
\chapter{Analisis dan Perancangan} \label{Bab III}

\section{Alur Penelitian} \label{III.Alur}
Digambarkan terkait bagaimana proses yang dilakukan dalam penelitian, dari awal sampai dengan akhir. Gambarkan dalam bentuk diagram alir (\textit{flowchart}). \par

\section{Penjabaran Langkah Penelitian} \label{III.Jabar Alur}
Penjelasan detail dari langkah-langkah alur penelitian, yang sudah tergambar dalam flowchart di subbab \ref{III.Alur}. Subsubbab berikut harus sesuai dengan jumlah alur penelitian. \par

\subsection{Langkah 1} \label{III.Langkah 1}
Penjelasan Langkah 1. \par

\subsection{Langkah 2} \label{III.Langkah 2}
Penjelasan Langkah 2. \par

\section{Alat dan Bahan Tugas Akhir} \label{III.Alat dan Bahan}
Berisi alat-alat dan bahan-bahan yang digunakan dalam penelitian. \par

\subsection{Alat} \label{III.Alat}
Alat yang digunakan untuk melakukan penelitian, dapat berupa computer, PC, Arduino, raspberry, etc. Contoh: \par
\begin{enumerate}[noitemsep]
	\item \textit{Notebook} dengan spesifikasi minumum sistem operasi Windows 11, processor AMD Ryzen 5 7430 CPU @ 6 core/2,3 GHz, RAM 16GB DDR4, grafis AMD Radeon RX Vega 7 2GB, SSD 512 GB.
	\item \textit{Smartphone} dengan spesifikasi OS Android OS 12, CPU Snapdragon 778G Octa-core, GPU Adreno 642L, memori 128 GB, RAM 6 GB.
	\item Platform game engine Godot v4.3
	\item Code editor Microsoft Visual Studio Code
	\item Github
\end{enumerate}

\subsection{Bahan} \label{III.Bahan}
Bahan yang digunakan/diperlukan untuk melakukan penelitian, dapat berupa: \par
\begin{enumerate}[noitemsep]
	\item Dataset pihak lain yang diperoleh dengan izin atau dalam lisensi yang diizinkan untuk digunakan secara langsung,
	\item Dataset pihak pertama yang disusun sendiri melalui quisioner, observasi, atau interview,
	\item Dokumen panduan yang mengacu pada standar, hasil tugas akhir, atau artikel yang disitasi dan digunakan. 
\end{enumerate}

\section{Metode Pengembangan/Pengukuran} \label{III.Metode}
Membahas mengenai metode yang digunakan dalam penelitian, berdasarkan dasar teori yang sebelumnya sudah dijelaskan pada subbab \ref{II.Teori}. Setiap Tugas Akhir wajib memiliki metode dalam pelaksanaannya yang sesuai dengan penelitian yang dikerjakan: \par
\begin{enumerate}[noitemsep]
	\item Alur pengembangan tugas akhir, menggunakan flowchart
	\item Cara pengumpulan data yang digunakan ()Kuesioner, Wawancara, pengujian, dan lainnya)
	\item Metode pengembangan tugas akhir (Metode Waterfall, Agile, RAD, dan lainnya).
\end{enumerate}

\section{Ilustrasi Metode Pengembangan/Pengukuran} \label{III.Ilustrasi}
Jelaskan contoh perhitungan dari metode pengemubangan bagi penelitian Tugas Akhir yang menggunakan algoritma perhitungan tertentu. Tidak perlu harus menggunakan seluruh dataset, cukup menggunakan sampel data. Tujuannya untuk menggambarkan alur perhitungan metode dari data awal sampai luaran yang ditargetkan. \par

\section{Rancangan Pengujian} \label{III.Rancang Uji}
Penjabaran terkait rancangan pengujian pada penelitian. Dapat berupa pengujian perangkat keras, lunak, fungsional, dan non-fungsional.