\clearpage
\phantomsection% 
\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}
%\thispagestyle{fancy}

\begin{justifying}
	\large \bfseries \centering \MakeUppercase{Kata Pengantar}\linebreak
	
	\normalsize \normalfont \justifying
	\textit{Pada halaman ini mahasiswa berkesempatan untuk menyatakan terima kasih secara tertulis kepada pembimbing dan pihak lain yang telah memberi bimbingan, nasihat, saran dan kritik, kepada mereka yang telah membantu melakukan penelitian, kepada perorangan atau lembaga yang telah memberi bantuan keuangan, materi dan/atau sarana. Cara menulis kata pengantar beraneka ragam, tetapi hendaknya menggunakan kalimat yang baku. Ucapan terima kasih agar dibuat tidak berlebihan dan dibatasi pada pihak yang terkait secara ilmiah (berhubungan dengan subjek/materi penelitian). } \par
	Puji syukur kehadirat Allah SWT/Tuhan Yang Maha Esa atas limpahan rahmat, karunia, serta petunjuk-Nya sehingga penyusunan tugas akhir ini telah terselesaikan dengan baik. Dalam penyusunan tugas akhir ini penulis telah banyak mendapatkan arahan, bantuan, serta dukungan dari berbagai pihak. Oleh karena itu pada kesempatan ini penulis mengucapan terima kasih kepada: \par
	\begin{enumerate}
		\item {[Rektor ITERA]} selaku Rektor Institut Teknologi Sumatera.  
		\item {[Dekan FTI]} selaku Dekan Fakultas Teknologi Industri.
		\item {[Koor Prodi IF]} selaku Ketua Program Studi Teknik Informatika.
		\item {[Dosen Pembimbing]} selaku Dosen Pembimbing atas ide, waktu, tenaga, perhatian, dan masukan yang telah disumbangsihkan kepada penulis.
		\item {[Isi nama lainnya]}
	\end{enumerate} \par
	Akhir kata penulis berharap semoga tugas akhir ini dapat memberikan manfaat bagi kita semua.
	\vfill
	
\end{justifying}
\clearpage





\begin{comment}
\clearpage
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[R]{\thepage}
\phantomsection% 
%\clearpage
%\phantomsection% 
\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}
%\thispagestyle{fancy}

\begin{justifying}
	\large \bfseries \centering \MakeUppercase{Kata Pengantar}\linebreak
	
	\normalsize \normalfont \justifying
	Puji syukur kehadirat Tuhan Yang Maha Esa atas limpahan rahmat, karunia, serta petunjuk-Nya sehingga penyusunan tugas akhir ini telah terselesaikan dengan baik. Dalam penyusunan tugas akhir ini penulis telah banyak mendapatkan arahan, bantuan, serta dukungan dari berbagai pihak. Oleh karena itu pada kesempatan ini penulis mengucapan terima kasih kepada: \par
	\begin{enumerate}
		\item Bapak Prof. Dr. I. Nyoman Pugeg Aryantha selaku Rektor Institut Teknologi Sumatera.  
		\item Bapak Hadi Teguh Yudistira, S.T., Ph.D. selaku Dekan Fakultas Teknologi Industri.
		\item Bapak Andika Setiawan, S. Kom., M. Cs. selaku Ketua Program Studi Teknik Informatika.
		\item Bapak Ilham Firman Ashari, S. Kom., M.T. selaku Koordinator Tugas Akhir Program Studi Teknik Informatika.  
		\item Bapak Martin C. T. Manullang, Ph.D. selaku Dosen Pembimbing atas ide, waktu, tenaga, perhatian, dan masukan yang telah disumbangsihkan kepada penulis.
            \item Bapak Andika Setiawan, S. Kom., M. Cs dan Bapak Eko Dwi Nugroho, S.Kom., M.Cs. selaku Dosen Penguji atas saran dan masukan yang diberikan. 
		\item Kedua Orang Tua dan Adik yang selalu memberikan dukungan dan doa sehingga penulis dapat menyelesaikan tugas akhir ini. Kelembutan, dukungan, dan cinta yang kalian berikan selalu menjadi sumber inspirasi dan kekuatan.
		\item Teman-teman penulis yang membantu selama masa perkuliahan yang tidak bisa disebutkan satu persatu.
	\end{enumerate} \par
	Akhir kata penulis berharap semoga tugas akhir ini dapat memberikan manfaat bagi kita semua. Penulis menyadari bahwa tugas akhir ini tidak luput dari kekurangan dan kelemahan, dan penulis  terbuka untuk menerima saran, kritik, dan masukan yang membangun.
	\vfill
	
\end{justifying}
\clearpage
\end{comment}